---
description: Söka i text med regex.
---

# Regex - reguljära uttryck

![https://www.phpliveregex.com](<../.gitbook/assets/image (58).png>)

## preg_match(): söka med reguljära uttryck

Med reguljära uttryck kan man göra en sk. mönstermatchning av ett uttryck. Reguljära uttryck tillhör de svåraste områdena av PHP. I kapitlet om strängar i boken finns en utförligare beskrivning av reguljära uttryck. De används ofta för att göra en kontroll av inkommande formulärdata för att säkerställa att dessa håller sig inom vissa givna ramar och därigenom säkra programmet från angrepp och fel.

Det finns två olika typer av reguljära uttryck i PHP, Posix-kompatibla och Perl-kompatibla. I grundsyntaxen är de ganska lika men de Perl-kompatibla reguljära uttrycken har fler avancerade funktioner. I PHP-manualen på [pcre.pattern.syntax](http://php.net/manual/en/pcre.pattern.syntax.php) finns en detaljerad guide. Vi börjar med ett enkelt exempel:

{% tabs %}
{% tab title="PHP" %}
```php
<!DOCTYPE html>
<html lang="sv">
<head>
    <meta charset="utf-8">
    <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1">
    <title>Regex</title>
    <link rel="stylesheet" href="style.css">
</head>
<body>
    <div class="kontainer">
        <h1>Hitta match med regex</h1>
        <form action="#" method="POST">
            <label>Ange text
                <input type="text" name="text" required>
            </label>
            <button>Skicka</button>
        </form>
        <?php
        /* Ta emot data som skickas */
        $text = filter_input(INPUT_POST, 'text');

        if ($text) {
            echo "<h3>Inmattat</h3>";
            echo "<p>Text: <em>'$text'</em></p>";

            echo "<h3>Resultat</h3>";
            // Matcha "123"
            // Regex = regular expression = reguljära uttryck
            // På samma sätt som strstr()
            if (preg_match("/123/", $text)) {
                echo "<p>&#10003; Innehåller '123'.</p>";
            } else {
                echo "<p>&#10005; Innehåller INTE '123'.</p>";
            }  
        }
        ?>
    </div>
</body>
</html>
```
{% endtab %}

{% tab title="style.css" %}
```
@import url('https://fonts.googleapis.com/css2?family=Open+Sans&display=swap');

/* Enkel CSS-reset */
html {
    box-sizing: border-box;
}
*, *:before, *:after {
    box-sizing: inherit;
}
body, h1, h2, h3, h4, h5, h6, p, ul {
    margin: 0;
    padding: 0;
}

body {
    background: #F9F6EB;
}
.kontainer {
    width: 600px;
    padding: 2em;
    margin: 3em auto;
    background: #fff;
    border-radius: 5px;
    font-family: 'Open Sans', sans-serif;
    border: 1px solid #ddd;
    box-shadow: 0 0 12px #f0e9d1;
    color: #4e4e4e;
}

h1, h2, h3 {
    color: #9c813d;
}
h1, h2, h3, p {
    margin: 0.5em 0;
}
h3 {
    margin-top: 2em;
}

form {
    margin: 1em 0;
    padding: 1em;
    font-size: 0.9em;
    color: #4e4e4e;
    background: #E6F2F8;
    border-radius: 0.3em;
}
form label {
    display: grid;
    grid-template-columns: 1fr 2fr;
    margin: 10px 0;
    padding: 0;
}
form input, form textarea {
    padding: 0.5em;
    margin-top: -0.4em;
    font-style: italic;
    border-radius: 0.3em;
    border: 2px solid #55a5d2;
    box-shadow: inset 0 2px 2px rgba(0, 0, 0, 0.1);
}
form textarea {
    height: 10em;
}
form button {
    margin: 1em 0;
    padding: 0.7em;
    border-radius: 0.3em;
    border: none;
    font-weight: bold;
    color: #FFF;
    background-color: #55a5d2;
}

table {
    width: 100%;
    border-collapse: collapse;
    margin: 2em 0;
}
table th, table td {
    padding: 0.5em;
    text-align: left;
}
table th {
    background: #305A85;
    color: #FFF;
}
table tr:nth-child(even) {
    background: #E6F2F8;
}
table tr:nth-child(odd) {
    background: #FFF;
}
table .fa {
    color: #55a5d2;
}
```
{% endtab %}
{% endtabs %}

Funktionen [preg_match()](http://php.net/manual/en/function.preg-match.php) används för mönstermatchning. Sökbegreppet står alltid mellan snedstreck. I exemplet söker vi efter teckenföljden 123 i strängen **$text**.

### **Testa regex online**

* Du kan enkelt testa dina regex på [phpliveregex.com](https://www.phpliveregex.com).

### **Matcha vissa tecken**

```php
if (preg_match("/[a-zåäö]/", $text)) {
    echo "<p>&#10003; Texten innehåller gemena.</p>";
} else {
    echo "<p>&#10005; Texten innehåller INTE gemena.</p>";
}

if (preg_match("/[0-9]/", $text)) {
    echo "<p>&#10003; Texten innehåller siffror.</p>";
} else {
    echo "<p>&#10005; Texten innehåller INTE siffror.</p>";
}
```

Genom att använda hakparanteser kan vi specificera en följd av tecken i mönstret. Strängen kommer att matchas om det finns minst en av de gemena (små) bokstäverna a-z, å, ä eller ö i den.

### **Matcha oberoende av små och stora bokstäver**

```php
if (preg_match("/[a-zåäö]/", $text)) {
    echo "<p>&#10003; Text innehåller gemena.</p>";
} else {
    echo "<p>&#10005; Texten innehåller INTE gemena.</p>";
}
```

Genom växeln **/i** som står för case-insensitive så matchar vi både små och stora bokstäver.

### **Matcha ett visst antal av ett mönster**

Genom specialtecknen **?**, **\*** och **+** kan vi matcha 0 eller 1, 0 eller flera respektive 1 eller flera av ett visst mönster.

```php
if (preg_match("/a+/", $text)) {
    echo "<p>&#10003; Texten innehåller en eller flera a.</p>";
} else {
    echo "<p>&#10005; Texten innehåller inte en eller flera a.</p>";
}
```

Med **+** matchar vi ett eller flera b:n enligt ovan.

```php
// Matcha loop
if (preg_match("/lo{1,2}p/", $text)) {
    echo "<p>&#10003; Texten innehåller en eller två o.</p>";
} else {
    echo "<p>&#10005; Texten innehåller inte en eller två o.</p>";
}
```

Det går också att specificera exakt antal av ett visst tecken. Det gör man genom att skriva **{x,y}** där x står för minsta antal och y för största antal.

### **Matcha från början till slutet av en sträng**

Hur gör vi då om vi ska kontrollera att strängen endast innehåller bokstäver och inget annat?

```php
if (preg_match("/^[a-zåäöA-ZÅÄÖ]+$/", $text)) {
    echo "<p>&#10003; Texten innehåller bara bokstäver.</p>";
} else {
    echo "<p>&#10005; Texten innehåller inte bara bokstäver.</p>";
}
```

Här ser vi några små förändringar. Tecknet **^** står för "början av strängen" när det kommer som första tecken inuti mönstret. Detta innebär att strängen måste börja med en bokstav. Tecknet **+** står för "en eller flera av föregående mönster". Till sist kommer **$** som står för "slutet av strängen" när den är inskriven på sista platsen i mönstret.

Observera att **+** måste vara med annars matchar vi bara strängar med endast ett tecken! Genom växeln **/m** kan man använda **^** och **$** rad för rad i strängen. Detta innebär att mönstret endast behöver matcha minst en rad i stället för hela strängen.

### **Alternativmönster**

```php
if (preg_match("/väg|gata/", $text)) {
    echo "<p>&#10003; Texten innehåller ordet väg eller gata.</p>";
} else {
    echo "<p>&#10005; Texten innehåller inte ordet väg eller gata.</p>";
}
```

Specialtecknet **|** betyder **eller** - matcha ett visst mönster eller ett annat.

### **Delmönster**

Genom att använda parenteser kan man gruppera mönstret i delmönster.

```php
if (preg_match("/använd(armanual|ningsområde|)/", $text)) {
    echo "Matchar använd, användarmanual, användningsområde";
}
```

Mönstret matchar använd, eftersom det är tomt till höger om den sista **|**.

## **preg_replace(): byta ut text mot en annan text**

Funktionen [preg_replace()](http://php.net/manual/en/function.preg-replace.php) byter ut en viss text mot en annan.

```php
$text = 'Min e-post-adress är thohoj02@student.chalmers.se';
$pattern = 'thohoj02@student.chalmers.se';
$replace = "thomas@snt.se";
$nytext = preg_replace("/$pattern/", $replace, $text);
echo $nytext;
```

Det första argumentet är mönstret som ska sökas efter, den andra strängen som det ska ersättas med och det tredje variabeln som ska sökas igenom. Som returnerat värde från kommer variabeln med innehållet ersatt enligt önskemålet.

## **Lathund för reguljära uttryck**

```
\ generellt escape-tecken
\n matchar ny rad-tecken – newline
\t matchar tabb-tecken
\d siffra - samma sak som [0-9]
\D inte siffra - samma sak som [^0-9]
\s matchar mellanrumstecken - mellanslag, ny rad, tabb, formfeed, return
\S matchar allt utom mellanrumstecken
^ matchar från början av raden
\A matchar från början av sträng (oberoende av växeln /m )
$ matchar till slutet av raden
\Z matchar till slutet av sträng (oberoende av växeln /m )
. matchar vilket tecken som helst för utom ny rad-tecken ( \n )
[a-z] teckenföljd
| logiskt "eller"
(x) delmönster
? matchar 0 eller 1 av föregående mönster
* matchar 0 eller fler av föregående mönster
+ matchar 1 eller fler av föregående mönster
{x,y} matchar mellan x och y gånger av föregående mönster
```

## Uppgifter - reguljära uttryck

### **Uppgift 1**

Gör ett formulär där användaren ska fylla i en text.\
Kontrollera med ett reguljärt uttryck att texten innehåller ett "**t**" följt av ett eller två "**o**", dvs "**to**" eller "**too**". Endast små bokstäver ska matchas.\
Prova med Unicode tecknet '[✓](https://www.compart.com/en/unicode/U+2714)' och '[✕](https://www.compart.com/en/unicode/U+2715)'.

![](<../.gitbook/assets/image (54).png>)

### **Uppgift 2**

Gör ett formulär där användaren ska fylla i en längre text.\
Kontrollera med ett reguljärt uttryck att texten matchar en sträng som börjar med "**Det var en gång**". Det spelar ingen roll om det första d:et är **stort** eller **litet**.

![](<../.gitbook/assets/image (55).png>)

### **Uppgift 3**

Gör ett formulär där användaren ska fylla i en text.\
Konstruera ett reguljärt uttryck som ska kontrollera adresser som ska föras in i en databas. Adresserna får endast bestå av **små** och **stora** bokstäver, **punkt**, **siffror** och **mellanslag**. Använd [preg-match-all()](https://devdocs.io/php/function.preg-match-all).

![](<../.gitbook/assets/image (56).png>)

### **Uppgift 4**

Gör ett formulär där användaren ska fylla i ett domännamn. Kontrollera sedan att domännamnet slutar på .**com**, **.net** eller **.org**. Du ska också kontrollera att de övriga tecknen endast består av bokstäver **a-z**, siffror **0-9** eller bindestreck (**-**). Första tecknet måste vara en bokstav. Domännamnet ska vara minst **6** tecken och högst **200** tecken långt.

![](<../.gitbook/assets/image (57).png>)

### **Uppgift 5**

Skapa en webbapplikation som testar styrkan på ett **lösenord** mha reguljära uttryck. Se tidigare uppgift i tidigare kapitel.

![](<../.gitbook/assets/image (52).png>)
